---
Title: 东南大学2006年春季工学硕士研究生学位课程考试试题
Author: 邱彼郑楠
Date: 2022-03-30
Modified: 2023-03-03
Category: Numerical Analysis
Tags: Numerical Analysis
Slug: southeast-2006-spring
---

> 已知一等腰三角形, 腰长为 $l_1$, 底边长为 $l_2$, 其中 $l_1=4.92\mathrm{cm}$, $l_2=3.12\mathrm{cm}$ 均为有效数, 请按所给数据计算等腰三角形面积所产生的相对误差限.

**Solution**. 因为 $l_1,l_2$ 均为有效数, 设其真值分别为 $l_1^*,l_2^*$, 则

$$
\lvert l_1-l_1^*\rvert\le\frac{1}{2}\times 10^{-2},
|l_2-l_2^*|\le\frac{1}{2}\times 10^{-2}.
$$

又因为三角形面积为

$$
S=\frac{1}{2}l_2\sqrt{l_1^2-\frac{l_2^2}{4}}\approx 7.2792,
$$

且

$$
S_{l_1}=\frac{l_1l_2}{2\sqrt{l_1^2-\frac{l_2^2}{4}}}\approx 1.6449,
$$
$$
S_{l_2}=\frac{l_1^2-\frac{l_2^2}{2}}{2\sqrt{l_1^2-\frac{l_2^2}{4}}}\approx 2.0723,
$$

于是

$$
\lvert S-S^*\rvert\le\lvert S_{l_1}\rvert\lvert l_1-l_1^*\rvert+\lvert S_{l_2}\rvert\lvert l_2-l_2^*\rvert=1.8586\times 10^{-2}.
$$

所以

$$
\frac{\lvert S-S^*\rvert}{S}\le\frac{1.8586\times 10^{-2}}{7.2792}\approx 0.2553\times 10^{-2}.
$$

> 对于方程 $10-5x+2\sin x=0$.
>
> (1) 证明: $\forall x_0\in\mathbf{R}$, 由迭代格式 $x_{n+1}=2+\dfrac{2}{5}\sin x_n$ 得到的序列 $\lbrace x_n\rbrace_{n=0}^\infty$ 收敛于方程的根;
>
> (2) 应用迭代法求该方程的全部实根, 精确到 4 位有效数字.

**Proof**. (1) 构造函数 $\varphi(x)=\dfrac{2}{5}\sin x+2$, 则 $\varphi'(x)=\dfrac{2}{5}\cos x$, 于是

$$
\lvert\varphi'(x)\rvert=\left\lvert\frac{2}{5}\cos x\right\rvert\le\frac{2}{5}<1,\quad\forall x\in\mathrm{R}.
$$

从而由不动点迭代收敛定理可知，由迭代格式 $x_{n+1}=\varphi(x_n)$ 得到的序列收敛于方程的根。

(2) 令 $f(x)=10-5x+2\sin x$, 则 $f(x)$ 连续且

$$
f(2)=2\sin 2 > 0, f(3)=2\sin 3-5 < 0.
$$

又因为 $f'(x)=-5+2\cos x < 0$, 即 $f(x)$ 在 $(2,3)$ 单调，所以由根的存在性定理可知 $f(x)$ 在 $(2,3)$ 上有且仅有一个实根.

由 (1), 取初值为 $x_0=2.5$, 迭代计算得
$$
x_1=\varphi(x_0)\approx 2.23939, x_2=\varphi(x_1)\approx 2.31388,
$$
$$
x_3=\varphi(x_2)\approx 2.29455, x_4=\varphi(x_3)\approx 2.29973,
$$
$$
x_5=\varphi(x_4)\approx 2.29835, x_6=\varphi(x_5)\approx 2.29872.
$$

注意到 $\lvert x_6-x_5\rvert\approx 0.37\times 10^{-2}<\dfrac{1}{2}\times 10^{-2}$, 所以方程的根为 $2.299$.

> 用列主元 Gauss 消去法求解下列线性方程组
> $$
> \begin{pmatrix}
> 3 & -1 & 4 \\
> -1 & 2 & -2 \\
> 2 & -3 & -2
> \end{pmatrix}\begin{pmatrix}
> x_1 \\ x_2 \\ x_3
> \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
> 5 \\ -4 \\ 1
> \end{pmatrix}.
> $$

**Solution**. 应用列主元 Gauss 消去法求解过程如下

$$
\begin{aligned}
&\begin{pmatrix}
3 & -1 & 4 & 5 \\
-1 & 2 & -2 & -4 \\
2 & -3 & -2  & 1
\end{pmatrix}\underset{r_3-\frac{2}{3}r_1}{\overset{r_2+\frac{1}{3}r_1}{\longrightarrow}}\begin{pmatrix}
3 & -1 & 4 & 5 \\
0 & \dfrac{5}{3} & -\dfrac{2}{3} & -\dfrac{7}{3} \\
0 & -\dfrac{7}{3} & -\dfrac{14}{3} & -\dfrac{7}{3}
\end{pmatrix} \\
\overset{r_2\leftrightarrow r_3}{\longrightarrow}&\begin{pmatrix}
3 & -1 & 4 & 5 \\
0 & -\dfrac{7}{3} & -\dfrac{14}{3} & -\dfrac{7}{3} \\
0 & \dfrac{5}{3} & -\dfrac{2}{3} & -\dfrac{7}{3}
\end{pmatrix}\overset{r_3+\frac{5}{7}}{\longrightarrow}\begin{pmatrix}
3 & -1 & 4 & 5 \\
0 & -\dfrac{7}{3} & -\dfrac{14}{3} & -\dfrac{7}{3} \\
0 & 0 & -4 & -4
\end{pmatrix}.
\end{aligned}
$$

回代得 $x_3=1$, $x_2=-1$, $x_1=0$, 故原方程组的解为 $(x_1,x_2,x_3)^T=(0,-1,1)^T$.

> 给定线性方程组
> $$
> \begin{pmatrix}
> a_{11} & a_{12} & a_{13} \\
> a_{21} & a_{22} & a_{23} \\
> a_{31} & a_{32} & a_{33}
> \end{pmatrix}\begin{pmatrix}
> x_1 \\ x_2 \\ x_3
> \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
> b_1 \\ b_2 \\ b_3
> \end{pmatrix},
> $$
> 其中 $a_{ii}\neq 0,i=1,2,3$.
>
> (1) 写出用 Jacobi 迭代格式求解该方程组的矩阵形式 $\boldsymbol{x}^{(k+1)}=\boldsymbol{Jx}^{(k)}+\boldsymbol{f}_J$;
>
> (2) 证明: 若 Jacobi 迭代矩阵 $\boldsymbol{J}$ 满足 $\left\lVert\boldsymbol{J}\right\rVert_\infty<1$, 则求解该方程组的 Gauss-Seidel 迭代格式收敛.

**Solution**. (1) 记 $A=(a_{ij})_{3\times 3}$, 将 $A$ 分解 $A=D-L-U$, 其中
$$
D=\begin{pmatrix}
a_{11} & & \\ & a_{22} & \\ & & a_{33}
\end{pmatrix},
L=\begin{pmatrix}
0 & & \\
-a_{21} & 0 & \\
-a_{31} & -a_{32} & 0 
\end{pmatrix},
U=\begin{pmatrix}
0 & -a_{12} & -a_{13} \\
 & 0 & -a_{23} \\
 & & 0
\end{pmatrix}.
$$

则

$$
J=D^{-1}(L+U)=\begin{pmatrix}
0 & -\dfrac{a_{12}}{a_{11}} & -\dfrac{a_{12}}{a_{11}} \\
-\dfrac{a_{21}}{a_{22}} & 0 & -\dfrac{a_{23}}{a_{22}} \\
-\dfrac{a_{31}}{a_{33}} & -\dfrac{a_{32}}{a_{33}} & 0
\end{pmatrix},
$$
$$
\boldsymbol{f}_J=D^{-1}\begin{pmatrix}
b_1 \\ b_2 \\ b_3
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
\dfrac{b_1}{a_{11}} \\ \dfrac{b_2}{a_{22}} \\ \dfrac{b_3}{a_{33}}
\end{pmatrix}.
$$

所以用 Jacobi 迭代格式的矩阵形式为

$$
\begin{pmatrix}
x_1^{(k+1)} \\ x_2^{(k+1)} \\ x_3^{(k+1)} \\
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
0 & -\dfrac{a_{12}}{a_{11}} & -\dfrac{a_{12}}{a_{11}} \\
-\dfrac{a_{21}}{a_{22}} & 0 & -\dfrac{a_{23}}{a_{22}} \\
-\dfrac{a_{31}}{a_{33}} & -\dfrac{a_{32}}{a_{33}} & 0
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
x_1^{(k)} \\ x_2^{(k)} \\ x_3^{(k)}
\end{pmatrix}+\begin{pmatrix}
\dfrac{b_1}{a_{11}} \\ \dfrac{b_2}{a_{22}} \\ \dfrac{b_3}{a_{33}}
\end{pmatrix}.
$$

(2) 若 $\left\lVert J\right\rVert_\infty<1$, 由 (1) 的结果可知

$$
\max_{1\le i\le 3}\left(\sum_{\substack{j=1\\ j\neq i}}^3 \left|-\frac{a_{ij}}{a_{ii}}\right|\right)<1,
$$

即对 $i=1,2,3$, 均有

$$
\sum_{\substack{j=1\\ j\neq i}}^3 |a_{ij}|<|a_{ii}|.
$$

这说明 $A$ 是一个严格对角占优矩阵. 所以 Gauss-Seidel 迭代格式收敛.

> 已知 $x_0,x_1,x_2,a,b\in\mathbf{R}$, 且 $x_2 > x_1 > x_0$, $a\neq b$, 求满足如下条件的 3 次多项式 $p(x)$:
> $$
> p(x_0)=a,p'(x_1)=0,p''(x_1)=0,p(x_2)=b.
> $$

**Solution**. 由 $p'(x_1)=p''(x_1)=0$ 可知 $x_1$ 是 $p'(x)$ 的二重零点,  可设

$$
p'(x)=A(x-x_1)^2,
$$

则 $p(x)=\dfrac{1}{3}A(x-x_1)^3+B$, 其中 $A,B$ 为待定常数.

将 $p(x_0)=a,p(x_2)=b$ 代入得

$$
\begin{cases}
\dfrac{1}{3}A(x_0-x_1)^3+B=a, \\
\dfrac{1}{3}A(x_2-x_1)^3+B=b,
\end{cases}
$$

注意到 $x_2 > x_1 > x_0$, $a\neq b$, 解之得

$$
\begin{cases}
A=\dfrac{3(b-a)}{(x_2-x_1)^3+(x_1-x_0)^3}, \\
B=\dfrac{a(x_2-x_1)^3+b(x_1-x_0)^3}{(x_2-x_1)^3+(x_1-x_0)^3},
\end{cases}
$$

故

$$
p(x)=\frac{b-a}{(x_2-x_1)^3+(x_1-x_0)^3}(x-x_1)^3+\frac{a(x_2-x_1)^3+b(x_1-x_0)^3}{(x_2-x_1)^3+(x_1-x_0)^3}.
$$

> 求 $f(x)=\sqrt{x}$ 在 $[0,1]$ 上的一次最佳平方逼近多项式.

**Solution**. 设 $f(x)$ 的一次最佳平方逼近多项式为 $p(x)=ax+b$, 另记 $\varphi_0(x)=1,\varphi_1(x)=x$, 则有

$$
(\varphi_0,\varphi_0)=\int_0^1 1\,\mathrm{d}x=1, (\varphi_0,\varphi_1)=\int_0^1 x\,\mathrm{d}x=\frac{1}{2},
$$
$$
(\varphi_1,\varphi_0)=\int_0^1 x\,\mathrm{d}x=\frac{1}{2}, (\varphi_1,\varphi_1)=\int_0^1 x^2\,\mathrm{d}x=\frac{1}{3},
$$
$$
(\varphi_0,f)=\int_0^1 \sqrt{x}\,\mathrm{d}x=\frac{2}{3}, (\varphi_1,f)=\int_0^1 x^\frac{3}{2}\,\mathrm{d}x=\frac{2}{5}.
$$

于是法方程组为

$$
\begin{pmatrix}
1 & \dfrac{1}{2} \\ \dfrac{1}{2} & \dfrac{1}{3}
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
a \\ b
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
\dfrac{2}{3} \\ \dfrac{2}{5}
\end{pmatrix}.
$$

解之得 $a=\dfrac{4}{15}$, $b=\dfrac{4}{5}$, 故所求的一次最佳平方逼近多项式为

$$
p(x)=\frac{4}{15}x+\frac{4}{5}.
$$

> (1) 求参数 $\alpha$, $x_0$, $x_1$, 使求积公式 $\displaystyle\int_a^b f(x)\,\mathrm{d}x\approx\alpha f(x_0)+\alpha f(x_1)$ 具有 3 次代数精度.
>
> (2) 设 $f(x)\in C^1[a,b]$, 在 $[a,b]$ 上插入节点 $x_i=a+ih$, 其中 $h=\dfrac{b-a}{n}$, $n=0,1,2,\cdots,n$, $n\in\mathbf{N}$. 利用左矩形公式 $\displaystyle\int_a^b f(x)\,\mathrm{d}x\approx (b-a)f(a)$ 给出一个计算 $\displaystyle\int_a^b f(x)\,\mathrm{d}x$ 的复化求积公式, 并导出该复化求积公式误差的先验估计式.

**Solution**. (1) 由于求积公式有 $3$ 次代数精度, 则分别将 $f(x)=1,f(x)=x,f(x)=x^2,f(x)=x^3$ 代入得

$$
\begin{cases}
\alpha+\alpha=b-a, \\
\alpha x_0+\alpha x_1=\dfrac{b^2-a^2}{2}, \\
\alpha x_0^2+\alpha x_1^2=\dfrac{b^3-a^3}{3}, \\
\alpha x_0^3+\alpha x_1^3=\dfrac{b^4-a^4}{4}.
\end{cases}
$$

解之得

$$
\alpha=\dfrac{b-a}{2}, x_0=\dfrac{a+b}{2}-\dfrac{b-a}{2\sqrt{3}},
x_1=\dfrac{a+b}{2}+\dfrac{b-a}{2\sqrt{3}}.
$$

故所求的求积公式为

$$
\int_a^b f(x)\,\mathrm{d}x\approx \frac{b-a}{2}\left[f\left(\frac{a+b}{2}-\frac{b-a}{2\sqrt{3}}\right)+f\left(\frac{a+b}{2}+\frac{b-a}{2\sqrt{3}}\right)\right].
$$

(2) 由题设, 在每个小区间 $[x_i, x_{i+1}],i=0,1,\,\cdots,n-1$ 上应用左矩形公式便可得到一个复化求积公式

$$
\int_a^b f(x)\,\mathrm{d}x=\sum_{i=0}^{n-1}\int_{x_i}^{x_{i+1}} f(x)\,\mathrm{d}x\approx h\sum_{i=0}^{n-1}f(x_i).
$$

利用微分中值定理和积分第二中值定理可以得到其截断误差为

$$
\begin{aligned}
&\int_a^b f(x)dx-h\sum_{i=0}^{n-1}f(x_i)=\sum_{i=0}^{n-1}\int_{x_i}^{x_{i+1}}(f(x)-f(x_i))dx \\
=&\sum_{i=0}^{n-1}\int_{x_i}^{x_{i+1}}f'(\xi_i)(x-x_i)dx=\sum_{i=0}^{n-1}f'(\eta_i)\int_{x_i}^{x_{i+1}}(x-x_i)dx \\
=&\frac{h^2}{2}\sum_{i=0}^{n-1}f'(\eta_i).
\end{aligned}
$$

其中 $\xi_i,\eta_i$ 均介于 $x_i$ 和 $x_{i+1}$ 之间。

又因为 $f(x)\in C^1[a,b]$, 所以 $f'(x)$ 有界，即存在 $m$ 和 $M$ 使得对任意 $x\in [a,b]$ 有 $m\le f'(x)\le M$. 从而

$$
m\le\frac{1}{n}\sum_{i=0}^{n-1}f'(\eta_i)\le M.
$$

再由连续函数的介值定理, 存在 $\eta\in (a,b)$ 使得

$$
f'(\eta)=\frac{1}{n}\sum_{i=0}^{n-1}f'(\eta_i).
$$

故误差为

$$
\int_a^b f(x)\,\mathrm{d}x-h\sum_{i=0}^{n-1}f(x_i)=\frac{h}{2}\cdot\frac{b-a}{n}\sum_{i=0}^{n-1}f'(\eta_i)=\frac{b-a}{2}f'(\eta)h.
$$

> **Remark**. 注意到所要求解的求积公式利用了 2 个节点却有 $2\times 2-1=3$ 次代数精度, 这恰好是由两点的 Gauss 型求积公式转化而来的. 两点的 Gauss 型求积公式为
> $$
> \int_{-1}^1 f(x)\,\mathrm{d}x\approx f\left(-\frac{1}{\sqrt{3}}\right)+f\left(\frac{1}{\sqrt{3}}\right).
> $$
> 令 $x=\dfrac{a+b}{2}+\dfrac{b-a}{2}t$, 即可得
> $$
> \begin{aligned}
> &\int_a^b f(x)\,\mathrm{d}x=\frac{b-a}{2}\int_{-1}^1 f\left(\frac{a+b}{2}+\frac{b-a}{2}t\right)\,\mathrm{d}t \\
> =&\frac{b-a}{2}\left[ f\left(\frac{a+b}{2}-\frac{b-a}{2\sqrt{3}}\right)+f\left(\frac{a+b}{2}+\frac{b-a}{2\sqrt{3}}\right)\right].
> \end{aligned}
> $$

> 给定常微分方程初值问题
> $$
> \begin{cases}
> y'=f(x,y), & a < x \le b, \\
> y(a)=\eta,
> \end{cases}
> $$
> 取 $h=\dfrac{b-a}{n},n\in\mathbf{N}$, $x_i=a+ih,0\le i\le n$. 记 $y_i\approx y(x_i),1\le i\le n$, $y_0=y(a)$.
> 
> (1) 求参数 $\alpha$, 使如下求解公式
> $$
> y_{i+1}=\frac{1}{2}(y_i+y_{i-1})+h[f(x_{i+1},y_{i+1})+(\alpha-1)f(x_i,y_i)+\alpha f(x_{i-1},y_{i-1})]
> $$
> 的阶数达到最高，并求出局部截断误差表达式;
> 
> (2) 用一个 2 阶显式公式与 (1) 中求得的公式构造预测-校正公式，并指出所构造的预测-校正公式是几步公式。

**Solution**. 由题设，该求解公式的截断误差为

$$
R_{i+1}=y(x_{i+1})-\frac{1}{2}(y(x_i)+y(x_{i-1}))-h(f(x_{i+1},y_{i+1})+(\alpha-1)f(x_i,y_i)+\alpha f(x_{i-1},y_{i-1})).
$$

由 Taylor 定理,

$$
y(x_{i+1})=y(x_i)+hy'(x_i)+\frac{1}{2!}h^2y''(x_i)+\frac{1}{3!}h^3y'''(x_i)+O\left(h^4\right),
$$
$$
y(x_{i-1})=y(x_i)-hy'(x_i)+\frac{1}{2!}h^2y''(x_i)+\frac{1}{3!}h^3y'''(x_i)+O\left(h^4\right),
$$

又结合 $f(x,y)=y'$ 可知

$$
f(x_{i+1},y_{i+1})=y'(x_{i+1})=y'(x_i)+hy''(x_i)+\frac{1}{2!}h^2y'''(x_i)+O\left(h^3\right),
$$
$$
f(x_{i-1},y_{i-1})=y'(x_{i-1})=y'(x_i)-hy''(x_i)+\frac{1}{2!}h^2y'''(x_i)+O\left(h^3\right),
$$

所以

$$
\begin{aligned}
R_{i+1}&=y(x_i)+hy'(x_i)+\frac{1}{2}h^2y''(x_i)+\frac{1}{6}h^3y'''(x_i)+O\left(h^4\right) \\
&-\frac{1}{2}\left(y(x_i)+y(x_i)-hy'(x_i)+\frac{1}{2}h^2y''(x_i)-\frac{1}{6}h^3y'''(x_i)+O\left(h^4\right)\right) \\
&-h\left(y'(x_i)+hy''(x_i)+\frac{1}{2}h^2y'''(x_i)+O\left(h^3\right)\right)-(\alpha-1)hy'(x_i) \\
&-\alpha h\left(y'(x_i)-hy''(x_i)+\frac{1}{2}h^2y'''(x_i)+O\left(h^3\right)\right) \\
&=\left(\frac{3}{2}-2\alpha\right)hy'(x_i)+\left(\alpha-\frac{3}{4}\right)h^2y''(x_i)+\left(-\frac{1}{4}-\frac{1}{2}\alpha\right)h^3y'''(x_i)+O\left(h^4\right).
\end{aligned}
$$

要使题中所给公式阶数达到最高，截断误差中 $h$ 中和 $h^2$ 项的系数均为 0，即 $\alpha-\dfrac{3}{4}=0$, 所以 $\alpha=\dfrac{3}{4}$. 此时截断误差为

$$
R_{i+1}=-\frac{5}{8}h^3y'''(x_i)+O\left(h^4\right).
$$

(2) 由 (1) 中求得的公式

$$
y_{i+1}=\frac{1}{2}(y_i+y_{i-1})+h\left(f(x_{i+1},y_{i+1})-\frac{1}{4}f(x_i,y_i)+\frac{3}{4}f(x_{i-1},y_{i-1})\right).
$$

这显然是一个二步公式。

再取二步二阶 Adams 显式公式

$$
y_{i+1}=y_i+\frac{h}{2}(3f(x_i,y_i)-f(x_{i-1},y_{i-1})),
$$

构造得到的预测-校正公式为

$$
\begin{cases}
\overline{y}_{i+1}=y_i+\dfrac{h}{2}(3f(x_i,y_i)-f(x_{i-1},y_{i-1})), \\
y_{i+1}=\dfrac{1}{2}(y_i+y_{i-1})+h\left(f(x_{i+1},\overline{y}_{i+1})-\dfrac{1}{4}f(x_i,y_i)+\dfrac{3}{4}f(x_{i-1},y_{i-1})\right),
\end{cases}
$$

显然该预估-校正公式也是二步的。

> **Remark**. 对于第二小问，取不同的二阶显式公式，可以得到不同的预测-校正公式。

> 对于定解问题
> $$
> \begin{cases}
> \dfrac{\partial^2 u}{\partial t^2}+2\dfrac{\partial u}{\partial t}=\dfrac{\partial^2 u}{\partial x^2}, & 0 < x < 1, 0 < t < 1, \\
> u(x,0)=x,\dfrac{\partial u(x,0)}{\partial t}=0, & 0 < x < 1, \\
> u(0,t)=0, u(1,t)=1, 0\le t\le 1,
> \end{cases}
> $$
> 取正整数 $M,N$, 令 $h=\dfrac{1}{M}$, $x_i=ih$, $i=0,1,\,\cdots,M$; $\tau=\dfrac{1}{N}$, $t_k=k\tau$, $k=0,1,\,\cdots,N$.
> 
> (1) 建立求解上述问题的显式差分格式，使其截断误差为 $R_{ik}=O\left(\tau^2+h^2\right)$;
>
> (2) 取 $M=N=4$, 应用 (1) 中所建立的差分格式求 $u\left(\dfrac{1}{2},\dfrac{1}{2}\right)$ 的近似值。

**Solution**. 由于要求的截断误差为 $R_{ik}=O\left(\tau^2+h^2\right)$, 则根据 Taylor 公式，在 $(x_i,t_k)$ 处有

$$
\frac{\partial^2 u(x_i,t_k)}{\partial t^2}=\frac{u(x_i,t_{k+1})-2u(x_i,t_k)+u(x_i,t_{k-1})}{\tau^2}+O\left(\tau^2\right),
$$
$$
\frac{\partial u(x_i,t_k)}{\partial t}=\frac{u(x_i,t_{k+1})-u(x_i,t_{k-1})}{2\tau}+O\left(\tau^2\right),
$$
$$
\frac{\partial^2 u(x_i,t_k)}{\partial x^2}=\frac{u(x_{i+1},t_k)-2u(x_i,t_k)+u(x_{i-1},t_k)}{h^2}+O\left(h^2\right).
$$

于是代入方程有

$$
\begin{aligned}
&\frac{u(x_i,t_{k+1})-2u(x_i,t_k)+u(x_i,t_{k-1})}{\tau^2}+\frac{u(x_i,t_{k+1})-u(x_i,t_{k-1})}{\tau} \\
=&\frac{u(x_{i+1},t_k)-2u(x_i,t_k)+u(x_{i-1},t_k)}{h^2}+O\left(\tau^2+h^2\right).
\end{aligned}
$$

忽略无穷小量，即得方程在 $(x_i,t_k)$ 处可用差分方程来代替:

$$
\frac{1}{\tau^2}\left(u_i^{k+1}-2u_i^k+u_i^{k-1}\right)+\frac{1}{\tau}\left(u_i^{k+1}-u_i^{k-1}\right)=\frac{1}{h^2}\left(u_{i+1}^k-2u_i^k+u_{i-1}^k\right),
$$

其中 $u_i^k$ 表示 $u$ 在 $(x_i,t_k)$ 处的取值 $u(x_i,t_k)$. 再次整理得

$$
(1+\tau)u_i^{k+1}=2\left(1-\frac{\tau^2}{h^2}\right)u_i^k+(\tau-1)u_i^{k-1}+\frac{\tau^2}{h^2}\left(u_{i+1}^k-u_{i-1}^k\right).
$$

由 $u(x,0)=x$, $u(0,t)=0$, $u(1,t)=1$ 可知

$$
u_i^0=x_i,u_0^k=0,u_M^k=1.
$$

又注意到使用差分格式计算需要 $u_i^1$ 的值，结合 $\dfrac{\partial u(x,0)}{\partial t}=0$ 及 Taylor 公式可得

$$
\begin{aligned}
u(x_i,\tau)&=u(x_i,0)+\tau\frac{\partial u(x_i,0)}{\partial t}+\frac{\tau^2}{2!}\frac{\partial^2 u(x_i,0)}{\partial t^2}+\frac{\tau^3}{3!}\frac{\partial^3 u(x_i,\xi)}{\partial t^3} \\
&=x_i+\frac{\tau^2}{2}\left(\frac{\partial^2 u(x_i,0)}{\partial x^2}-2\frac{\partial u(x_i,0)}{\partial t}\right)+\frac{\tau^3}{6}\frac{\partial^3 u(x_i,\xi)}{\partial t^3} \\
&=x_i+\frac{\tau^3}{6}\frac{\partial^3 u(x_i,\xi)}{\partial t^3},
\end{aligned}
$$

其中 $\xi\in (0,\tau)$. 则可以取 $u_i^1=x_i$, $1\le i\le M-1$, 故显式差分格式为

$$
\begin{cases}
(1+\tau)u_i^{k+1}=2\left(1-\frac{\tau^2}{h^2}\right)u_i^k+(\tau-1)u_i^{k-1}+\frac{\tau^2}{h^2}\left(u_{i+1}^k-u_{i-1}^k\right), & 1\le i\le M-1,1\le k\le N-1, \\
u_i^0=u_i^1=x_i, & 1\le i\le M-1, \\
u_0^k=0,u_M^k=1, & 1\le k \le N-1.
\end{cases}
$$

(2) 取 $M=N=4$, 此时 $\tau=h=\dfrac{1}{4}$. 由 (1) 中建立的差分格式

$$
\left(1+\frac{1}{4}\right)u_2^2=2(1-1)u_2^1+\left(\frac{1}{4}-1\right)u_2^0+\left(u_3^1+u_1^1\right),
$$

其中 $u_2^0=x_2=\dfrac{1}{2}$, $u_3^1=x_3=\dfrac{3}{4}$, $u_1^1=x_1=\dfrac{1}{4}$. 所以

$$
u\left(\frac{1}{2},\frac{1}{2}\right)=u_2^2=\frac{1}{2}.
$$
